\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\author{luis martin santoyo mujica}
\title{TAREA 6}
\begin{document}
modulacion de ancho del pulso (PWM).
La modula cionpor ancho de pulsos también conocida como PWM por sus iniciales en ingl'ES(Pulse Width Modulation) De Una se~nalo fuente Delaware energía ' IAes una t ' ecnic una en la Que se modifica el ciclo de trabajo de una serie periódica mar senoidal o triangular por ejemplo. Este trabajo se Realiza ya el mar para transmitir información través De la ware Naciones Unidas canal Delaware comunicaciones o paraca controlar la cantidad de energía What se envía una carga. La construcción típica de Naciones Unidas circuito PWM se lleva una Cabo mediante un comparador con dos entradas y una salida. Una de las entradas se conecta a un oscilador de onda dientes de sierra, mientras que la otra queda disponible para la moduladora individual. En La Salida La Frecuencia es generalmente igual a la dela señal dientes de sierra y el Ciclo de Trabajo está en función de la señal portadora. La principal desventaja que presenta un los circuitos PWM es la posibilidad ad Delaware que haya interferencias generadas por radio frecuencia. ´
Estas pueden minimizar ubicar el controlador cerca de la carga y realizar un filtro de la fuente de alimentación. La modulación panocha de pulsos es una técnica utilizada para regular la velocidad de giro de los motores eléctricos de induce ieno asencronos, como lo requiere la presente par de fuerzas o giro en el motor constante y no supuno un desaprovechamiento a dela energía ´ ì eléctrica. Se                                                                                  utiliza tanto en corriente directa como en alternativa, como su nombre lo indica, al controlar: un momento alto (encendido o alimentado nta do) y Naciones Unidas Momento bajo(apa gado odesco nect ado)

 
Puente de diodos 
5.Regula dor de voltaje LM78 056.Regula dor de voltaje LM79 057.4 Capac ito res de 1
 µF 
Figura 1: Circuito de fuente sim´ etricaPos terio rmen tese realiz ´o la conexi´en el circuito generador de serietriangular visto en la ? gura 2,alimentando el ampli ? cadoroperacional de forma sim´etrica con+ - 5 V.Figura 2: Circuito generador de seccióntriangularA continuaen la muestra del circuito con un amplificador operacional comparador el cual analiza unasecciónde entrada respecto a un voltaje de referencia en la otra entrada [2]. Los Valores pico de la se~nal trian-gular se establecen en relaci'en una Los voltajes de umbral superiores.


\end{document}